<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<ci>
    <title>Cisternogammagrafía</title>
    <shortdesc>Estudio de la dinámica del líquido cefalorraquídeo con Indio<sup>111</sup>DTPA.</shortdesc>    

    <topic id="generalidades">
        <title>Generalidades</title>
        <shortdesc>Información general acerca de la exploración o prueba</shortdesc>
        <body>
            <p>Su médico le ha solicitado una prueba de medicina nuclear denominada <i>cisternogammagrafía</i> con Indio<sup>111</sup>DTPA.</p>
            <fig>
                <title>Esquema de la distribución del líquido cefalorraquídeo dentro del sistema nervioso central</title>
                <img href="img/lcr.jpeg" width="100%" />
            </fig>
            <p>Esta prueba tiene como objetivo estudiar la dinámica y el comportamiento del líquido que baña la médula espinal y el tejido cerebral (<i>líquido cefalorraquídeo -LCR-</i>) permitiéndonos estudiar alteraciones en su tránsito o en su eliminación.
            </p>
        </body>
    </topic>

    <topic id="indicaciones">
        <title>Indicaciones</title>
        <shortdesc>Se detallan a continuación las indicaciones más habituales de la cisternogammagrafía.</shortdesc>
        <body>
            <ol>
                <li>Estudio de las Hidrocefalias</li>
                <dd>Enfermedades en las que se produce una retención anormal de LCR y posterior dilatación de las cavidades ventriculares cerebrales.</dd>
                <li>Estudio de la funcionalidad de las válvulas en las derivaciones ventrículo-peritoneales.</li>
                <dd>En ciertos procesos se deriva el exceso de LCR hacia la cavidad peritoneal y se se controla el flujo mediante válvulas que pueden sufrir un mal funcionamiento.</dd>
                <li>Estudio de las Fugas de LCR</li>
                <dd>En ocasiones hay una pérdida anormal de LCR a través de la nariz o el oído (rinorrea u otorrea), generalmente, tras un accidente con fractura craneal o meningitis o a través del canal raquídeo donde está contenida la médula espinal. Esto último puede provocar cefaleas severas al permanecer de pie -hipotensión del LCR-.</dd>
            </ol>
        </body>
    </topic>

    <topic id="metodo">
        <title>Método</title>
        <shortdesc>En que consiste la prueba</shortdesc>
        <body>
            <p>Para hacer esta prueba es necesario inyectarle un radiofármaco, denominado, Indio-111-DTPA. La inyección para este tipo de prueba debe hacerse mediante una punción lumbar.
            </p>
            <section>
                <title>Información</title>
                <p>Los radiofármacos son medicamentos usados con finalidad diagnóstica y sin efecto terapéutico. Contienen un producto emisor de radiación ionizante -en este caso el Indio-111- por lo que al inyectárselo va a recibir una pequeña dosis de radiación. Esta dosis de radiación es muy pequeña y no se ha demostrado ningún efecto perjudicial para su salud o para la de su descendencia.
                </p>
            </section>
            <section>
                <title>Procedimiento de la punción lumbar (PL).</title>
                <p></p>
            </section>
            <fig>
                <title>Procedimiento de la punción lumbar</title>
                <img href="img/pl.jpeg" width="100%" /> 
            </fig>
            <p>La PL es una inyección a través de los espacios que existen entre las vértebras lumbares –generalmente la cuarta o la quinta-. Para realizarla le pediremos que se acueste sobre un lado y adopte una postura “fetal”, es decir, aproximando, lo más posible, la barbilla a las rodillas. De esta forma los espacios intervertebrales se hacen mayores facilitando la introducción de la aguja.
            </p>
            <p> Aun cuando, el procedimiento no es especialmente doloroso en ocasiones puede administrarse un anestésico local en la zona de la inyección. En este caso es absolutamente imprescindible que nos informe si en alguna ocasión anterior ha sufrido algún tipo de reacción alérgica a los anestésicos locales (por ejemplo, en el dentista, al ponerle puntos de sutura o a raíz de cualquier otra intervención).<br/>Tras la PL le dejaremos entre 10 y 20 minutos recostado ya que, en ocasiones, una movilización demasiado precoz puede desencadenar dolor de cabeza en las horas posteriores.
            </p>
            <section>
                <title>Advertencia</title>
                <p>La PL está contraindicada en situaciones de presión elevada del LCR, en trastornos de la coagulación (pacientes tomando anticoagulantes por otros motivos), en infección de la piel en la zona de inyección o cuando hay una severa deformidad vertebral.
                </p>
            </section>
        </body>
    </topic>
            
    <topic id="contraindicaciones">
        <title>Contraindicaciones</title>
        <body>
            <section>
                <title>Contraindicación específicas</title>                
                <p>No se conocen contraindicaciones específicas al producto radiofarmaceútico.</p>
            </section>
            <section>
                <title>Interacciones</title>
                <p>No se conocen interacciones de este radiofármaco con el resto de medicamentos que usted pudiera estar tomando.</p>
            </section>
            <section>
                <title>Efectos sobre la capacidad de conducción</title>
                <p>Un estudio con Indio-111-DTPA no afecta a la capacidad de conducción y de utilizar maquinaria pesada.</p>
            </section>
        </body>
    </topic>

    <topic id="embarazo y lactancia">
        <title>Embarazo y lactancia</title>
        <body>
            <section>
                <title>Advertencia</title>
                <p>Si usted es mujer deberá conocer además, que el uso de radiaciones ionizantes con fines médicos está contraindicado en el embarazo por el riesgo de dañar al feto, así que, <b>ES NECESARIO QUE USTED ESTÉ SEGURA DE QUE EN EL MOMENTO DE REALIZARSE LA EXPLORACIÓN NO ESTÁ EMBARAZADA</b>.
                </p>
            </section>
            <p>En caso de que tenga dudas sobre ello, le agradeceríamos que comprenda que la prueba ha de ser retrasada hasta que usted esté completamente segura de no estar embarazada. Durante el embarazo no se realizará la prueba salvo en casos excepcionales.
            </p>
            <section>
                <title>Advertencia</title>
                <p>Se desconoce si este radiofármaco es excretada en la lecha humana. Aun así, <b>SI USTED ESTÁ AMAMANTANDO A SU HIJO</b> le agradecemos nos lo comunique pues deberemos retrasar la exploración hasta que haya terminado el periodo de lactancia. Si esto no fuera posible, sería necesaria la suspensión de la lactancia materna.
                </p>
            </section>
        </body>
    </topic>

    <topic id="otras recomendaciones">
        <title>Otras recomendaciones</title>
        <body>
            <section>
                <title>Advertencia</title>
                <p>No debe venir al servicio acompañado de niños y mujeres embarazadas.</p>
            </section>
            <p>Durante la realización de la prueba y mientras espera le agradecemos no utilice la sala de espera común pudiendo abandonar el hospital y pasear o sentarse en el exterior. Al volver hágalo saber a la Administrativa de recepción y la pasaremos inmediatamente. Si debe esperar un poco en la sala de espera general procure sentarse en un lugar alejado del resto de las personas que allí están.
            </p>
            <section>
                <title>Información</title>
                <p>Si se fija, el color del suelo del servicio de Medicina Nuclear es azul celeste a diferencia del resto del hospitel que es de color verde, por tanto, siempre que permanezca en el hospital debe estar en <i>zona azul</i>.
                </p>
            </section>
            <section>
                <title>Otras precauciones especiales que usted debe conocer</title>
                <p>Dada la mínima radiación que se elimina al exterior después de acabar el estudio NO será necesario que tome ninguna precaución especial con las personas que le rodean y con sus familiares.
                </p>
            </section>
        </body>
    </topic>

    <topic id="reacciones adversas">
        <title>Reacciones adversas</title>
        <body>
            <p>Las reacciones adversas atribuibles a la administración de Indio-111-DTPA son poco corrientes.</p>
            <p>La PL puede provocar efectos secundarios generalmente de tipo leve, tales como, dolor de cabeza y signos de irritación meníngea. Por regla general desparecen en 48 horas. Se ha informado de casos de meningitis aséptica y fiebre.
            </p>
            <section>
                <title>Advertencia</title>
                <p>En general, la exposición a las radiaciones ionizantes está asociada a la inducción de cáncer y a la posibilidad potencial de desarrollar defectos hereditarios.<br/>Para las investigaciones de medicina nuclear diagnóstica, la evidencia actual sugiere que estos efectos adversos ocurren con una frecuencia baja -inferior a su aparición espontánea en la población general- debido a las bajas dosis de radiación administradas.
                </p>
            </section>
        </body>
    </topic>
    
    <topic id="farmacodinámica y farmacocinética">
        <title>Farmacodinámica y farmacocinética</title>
        <body>
            <p>Después de su administración intratecal en la región lumbar, el radiofármaco es absorvido desde el espacio subaracnoideo y fluye ascendiendo hacia el cráneo.<br/>A lo largo de las primeras 2 á 4 horas se acumula en su parte inferior -cisternas basales- y, posteriormente, sigue ascendiendo observándose en la cisterna Silviana, en las cisternas interhemisféricas y, finalmente, alcanza la convexidad cerebral.</p>
            <p>En individuos normales, el radiofármaco debe haber ascendido hacia las regiones parasagitales dentro de las 24 horas con aclaramiento simultáneo completo o parcial de las cisternas basales y/o Silviana. Normalmente no se debe observar actividad en los ventrículos cerebrales.</p>
            <p>La absorción del LCR (y en nuestro caso, el radiofármaco) se produce en su mayor parte en la convexidad cerebral en las llamadas vellosidades aracnoideas, sin embargo, hay evidencias de que una pequeña porción se absorve a través de las leptomeninges espinales y cerebrales. Estas rutas de absorción asumen una mayor importancia cuando las rutas mayores están patologicamente obstruidas.</p>
        </body>
    </topic>
        
    <topic id="dosimetría de la radiación">
        <title>Dosimetría de la radiación</title>
        <body>
            <p>La dosis de radiación (dosis equivalente efectiva) que, por término medio, provoca una gammagrafía ósea con Indio-111-DTPA en un adulto de peso medio (70 Kg.) es de 2,6 mSv por dosis administrada de 18,5 MBq. Valores ligeramente superiores ocurrirán si la función renal está alterada.
            </p>
            <section>
                <title>Información</title>
                <p>La dosis equivalente efectiva mide el efecto de la radiación sobre los seres humanos y su unidad es el Sievert -Sv-. Los organismos internacionales encargados de la protección radiológica han establecido un límite anual para el público en general de 1 miliSievert -1 mSv- com un valor seguro.<br/>Esto no se aplica a los pacientes sometidos a pruebas médicas con radiaciones, en las que se usa el principio ALARA, según el cual, se usará siempre la menor dosis necesaria para conseguir información suficiente para llegar a un diagnóstico médico.
                </p>
            </section>
            <table>
                <caption>Dosis de radiación absorbida</caption>
                <thead>
                    <tr>
                        <th>Órgano</th>
                        <th/>
                        <th>mGy/18,5 MBq</th>
                        <th>rads/15 MBq</th>
                    </tr>
                </thead>
                <tbody>
                    <tr>
                        <td>Organismo completo</td>
                        <td/>
                        <td>0,41</td>
                        <td>0,041</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>Riñones</td>
                        <td/>
                        <td>2,2</td>
                        <td>0,22</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>Médula espinal</td>
                    </tr> 
                    <tr>
                        <td/>
                        <td>Superficie</td>
                        <td>50,0</td>
                        <td>5,0</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td/>
                        <td>Valor medio</td>
                        <td>15,0</td>
                        <td>1,5</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>Tejido cerebral</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td/>
                        <td>Superficie</td>
                        <td>41,0</td>
                        <td>4,1</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td/>
                        <td>Valor medio</td>
                        <td>4,0</td>
                        <td>0,4</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>Vejiga urinaria</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td/>
                        <td>con micción a las 2 horas</td>
                        <td>0,4</td>
                        <td>0,04</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td/>
                        <td>con micción a las 4,8 horas</td>
                        <td>5,0</td>
                        <td>0,5</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>Testículos</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td/>
                        <td>con micción a las 2 horas</td>
                        <td>0,4</td>
                        <td>0,04</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td/>
                        <td>con micción a las 4,8 horas</td>
                        <td>0,5</td>
                        <td>0,05</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>Ovarios</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td/>
                        <td>con micción a las 2 horas</td>
                        <td>0,6</td>
                        <td>0,06</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td/>
                        <td>con micción a las 4,8 horas</td>
                        <td>0,6</td>
                        <td>0,06</td>
                    </tr>
                </tbody>
            </table>
        </body>
    </topic>                
</ci>
    